\documentclass[_00_dissertation.tex]{subfiles}
\begin{document}

\onlyinsubfile{
    \renewcommand{\contentsname}{ОГЛАВЛЕНИЕ}
    \setcounter{tocdepth}{3}
    \tableofcontents
}

\refstepcounter{chapter}
\chapter*{\MakeUppercase{Глава \arabic{chapter}\\ Обзор литературы по теме исследования}}\label{chapter:Literature_review}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глава \arabic{chapter} Обзор литературы по теме исследования}

% \section{Тестирование идеалов на простоту в дедекиндовых кольцах}

Простейшим алгоритмом проверки числа $n$ на простоту является перебор чисел от $2$ до $\sqrt{n}$ и проверка на делимость.
Вплоть до XVII века это был единственный тест на простоту для чисел общего вида.
В XVII веке П.~Ферма сформулировал необходимое условие простоты числа $n$: если $n$ простое, то для любого $a$, не делящегося на $n$, выполняется сравнение $a^{n-1} \equiv 1{\pmod{n}}$.
Это утверждение было названо малой теоремой Ферма и доказано Л.~Эйлером в более сильной форме.
На основе этого условия был сформулирован тест Ферма проверки чисел на простоту.

Поскольку малая теорема Ферма не является критерием, то встает вопрос о нахождении составных чисел, удовлетворяющих ей.
В 1899 году А.~Корсельт доказал критерий того, что составное число будет удовлетворять малой теореме Ферма.
В 1910 году Р.Д.~Кармайкл сформулировал очень похожий критерий и привел пример такого числа.

Начиная со второй половины XX века начала активно развиваться информатика и криптография.
Это послужило одной из причин увеличения активности работы в области алгоритмической теории чисел.
В частности, был получен ряд существенных результатов связанных со свойствами целых простых чисел и способами проверки их на простоту.

Г.~Миллером в 1976 году был предложен детерминированный полиномиальный тест на простоту \cite{source:Miller}.
Тест основывается на том, что нечётное составное число $n$ либо является степенью некоторого простого числа, либо существует простое число, лежащее в интервале от $2$ до некоторой функции $f(n)$, зависящей от $n$, не являющееся свидетелем простоты данного числа по Миллеру.
В качестве функции $f(n)$, исходя из теоремы Анкени, берется $70 \ln^2 n$.
Отметим, что этот тест опирается на работу Н.~Анкени о нахождении наименьшего квадратичного невычета, в которой предполагается, что выполнена обобщенная гипотеза Римана.
В дальнейшем различные математики развивали идеи Г.~Миллера.
Например, в 1990 году в работе Е.~Баха \cite{source:Bach} был доказан аналог теоремы Анкени для случая кольца целых алгебраических чисел в предположении расширенной гипотезы Римана.
Используя это обобщение, константа в функции $f(n)$ теста Миллера была уменьшена до $2$.

В 1980 году в работе М.О.~Рабина \cite{source:Rabin} результат Г.~Миллера был улучшен и получен алгоритм Миллера-Рабина.
Этот алгоритм является безусловным (не опирается на расширенную гипотезу Римана), но является вероятностным.
В работе М.О.~Рабина доказано, что для составного числа $n$ существует не более $\varphi(n)/4$ свидетелей простоты.
Идея теста заключается в том, чтобы проверять для случайно выбранных чисел $a < n$, являются ли они свидетелями простоты числа $n$.
Если найдётся свидетель того, что число составное, то число действительно является составным.
Если было проверено $k$ чисел, и все они оказались свидетелями простоты, то число считается простым.
Для такого теста вероятность принять составное число за простое будет меньше $(1/4)^{k}$.

Тест Соловея-Штрассена использует похожую на малую теорему Ферма идею, но несколько модифицирует ее, используя символ Якоби \cite{source:Solovay}.
Тест основан на том факте, что для составного числа $n$ количество целых чисел $a < n$, взаимнопростых с $n$, удовлетворяющих сравнению $a^{{(n-1)/2}}\equiv \left({\frac{a}{n}}\right){\pmod{n}}$, не превосходит $\frac{n}{2}$.
Если случайное число $a$ не удовлетворяет этому сравнению, то число $n$ является составным.
В противном случае $a$ называют свидетелем простоты числа $n$.
Этот алгоритм редко применяют на практике так как тест Миллера-Рабина имеет больший уровень достоверности.

В 2002 году в работе М.~Агравала, Н.~Каяла и Н.~Саксены \cite{source:AKS} было конструктивно доказано, что задача проверки на простоту решается за полиномиальное относительно размера входных данных время.
Вычислительная сложность алгоритма оценивается как $\mathcal{O}(\log ^{21/2}n)$.
В предположении верности гипотезы Артина, время выполнения улучшается до $\mathcal{O}(\log ^{6}n)$.
В предположении верности гипотезы Софи Жермен время выполнения составляет $\mathcal{O}(\log ^{6}n)$.
Данный алгоритм очень важен с теоретической точки зрения, но на практике не используется, так как имеет большую вычислительную сложность, что было описано в работе Л.Ю.~Бараша \cite{source:Barash}.

Задача проверки на простоту несколько усложняется при переходе от целых чисел к более общим алгебраическим структурам.
Например, при изучении простых элементов кольца целых алгебраических элементов квадратичного числового поля, следует разделять рациональные целые и остальные элементы кольца.
Дальнейшее развитие тестирования на простоту приводит к изучению идеалов колец.
Идею идеалов предложил Э.Э.~Куммер для замены недостающих множителей в кольцах, где не выполняется основная теорема арифметики \cite{source:Stillwell}.
В 1876 году Р.~Дедекинд в книге ''Лекции по теории чисел'' \cite{source:Dedekind} сформулировал определение идеала для числовых колец.
В дальнейшем определение было расширено на кольца многочленов и другие коммутативные кольца в работах Д.~Гильберта и Э.~Нётер.
В работе \cite{source:Huang_Prime_in_P} был получен полиномиальный детерминированный алгоритм проверки на простоту в конечнопорожденных дедекиндовых кольцах. 

В работе М.М.~Васьковского, Н.В.~Кондратёнка и Н.П.~Прохорова [\ref{source:JNT_2016}] был разработан подход, позволяющий переносить доказательства критериев простоты на различные алгебраические структуры.
Полученный подход был применен, и критерии простоты Миллера и Эйлера были доказаны в случае кольца целых алгебраических элементов квадратичного числового поля [\ref{source:NANB_2017}; \ref{source:XII_Belarussian_math_conference_2016}; \ref{source:Collection_of_articles_by_laureates_2017}].
Используя доказанные критерии, были получены аналоги алгоритмов Миллера-Рабина и Соловея-Штрассена, и построены оценки их вычислительной сложности.
В 2020 году в работе Н.П.~Прохорова \cite{source:Prochorov} был применен полученный Н.В.~Кондратёнком подход для случая идеалов колец целых алгебраических элементов конечных расширений $\mathbb{Q}$, и были доказаны аналоги критериев простоты в этих алгебраических структурах.
В работе [\ref{source:CSIST_2022}] найдены новые классы дедекиндовых колец с конечной нормой, в которых выполняется аналог критерия Миллера, а также получен эффективный алгоритм тестирования простоты идеалов, являющийся аналогом вероятностного теста Миллера-Рабина.
В предположении справедливости расширенной гипотезы Римана доказан аналог теоремы Анкени, с помощью которой получено усиление аналога критерия Миллера, приводящее к детерминированному полиномиальному алгоритму тестирования простоты идеалов.

% \section{Теорема Кронекера-Валена в факториальных кольцах}

Важной частью многих теоретико-числовых алгоритмов являются алгоритмы вычисления наибольшего общего делителя.
В кольце целых чисел таким алгоритмом является алгоритм Евклида.
В общем случае под алгоритмом Евклида можно понимать любую конечную цепочку делений для элементов $a, b$ из некоторого кольца $K$.
Цепочкой делений в кольце $K$ для элементов $a, b$ называется последовательность элементов $q_i, r_i \in K$, для которых выполнены равенства $r_i=r_{i-2}-q_i r_{i-1}, i = 1, 2, \ldots, k$.
При этом $r_{-1} = a$, $r_0 = b$ и $r_k=0$.
Если эта цепочка конечна, то используя ее можно найти наибольший общий делитель элементов $a$ и $b$.
Если не существует конечной цепочки делений, то говорят, что она имеет бесконечную длину.
При изучении алгоритма Евклида естественным является вопрос нахождения алгоритма построения цепочки делений с минимальной длиной, а так же нахождения оценок на длину цепочки.

Согласно работе Е.~Баха \cite{source:Bach_Algorithmic_number_theory}, теорема Кронекера-Валена решает этот вопрос в случае целых чисел.
Она утверждает, что алгоритм Евклида с выбором минимального по модулю остатка требует не больше делений, чем любой другой алгоритм Евклида, который на каждом шаге выбирает между остатками $(a\pmod{b})$ и $((a\pmod{b})-b)$.

Алгоритм Евклида, в котором на каждом шаге выбирается минимальный по модулю остаток называется жадным алгоритмов Евклида.
В 1977 году в работе Д.~Лазара \cite{source:Lazard} было доказано обобщение теоремы Кронекера-Валена на случай жадного алгоритма Евклида.
Было доказано, что в кольце целых чисел жадный алгоритм Евклида приводит к цепочке делений с минимальной длиной.
Зачастую этот результат и называют теоремой Кронекера-Валена.
Так же в работе Д.~Лазара был доказан аналог теоремы Кронекера-Валена в кольце многочленов над полем.

В 1985-1986 годах в работах Е.~Калтофена и Г.~Роллетчека \cite{source:Kaltofen, source:Rolletschek_1986} был доказан аналог теоремы Кронекера-Валена в специальном классе мнимых квадратичных колец.
А в 1990 году в работе Г.~Роллетчека \cite{source:Rolletschek_1990} было доказано, что теорема Кронекера-Валена верна в $\mathcal{O}_{\mathbb{Q}(\sqrt{d})}$, $d < 0$ тогда и только тогда, когда $d \neq -11c^{2}$, $c \in \mathbb{N}$.
В описанных работах доказательство опирается на структуру элементов рассматриваемых колец и их геометрическое представление.

В случае $\mathcal{O}_{\mathbb{Q}(\sqrt{d})}$, $d > 0$ ситуация другая.
В кольцах с бесконечной группой единиц длину кратчайшей цепочки делений можно ограничить сверху константой как показано в работе \cite{source:Cooke}.
Доказательство, изложенное в этой работе, не является конструктивным, и привести алгоритм построения такого короткого алгоритма Евклида не представляется возможным.
Примерами таких колец могут служить действительные квадратичные норменно-евклидовые кольца.

В 1844 году в работе Г.~Ламе было доказано, что количество делений, которое нужно выполнить для нахождения наибольшего общего делителя двух целых чисел, не превосходит количества цифр в меньшем числе, умноженного на $5$.
Таким образом было показано, что длина кратчайшей цепочки делений в кольце целых чисел растет логарифмически относительно самих чисел.

Доказательство Г.~Роллетчека в работе \cite{source:Rolletschek_1990} опирается на геометрические свойства квадратичных колец при изображении их элементов на плоскости.
Это доказательство плохо переносится на более общие алгебраические структуры.
Развитием этих результатов послужила работа М.М.~Васьковского и Н.В.~Кондратёнка [\ref{source:JSC_2016}], в которой был предложен новый подход к доказательству теоремы Кронекера-Валена, основанный на свойствах цепочек делений.
Используя полученные результаты, был предложен метод автоматического доказательства выполнимости теоремы Кронекера-Валена в факториальном кольце и доказан аналог теоремы Ламе для специального класса колец с единственной факторизацией.

Представленные выше цепочки делений сильно связаны с цепными дробями \cite{source:Vinogradov}.
Одно из основных назначений цепных дробей состоит в том, что они позволяют находить хорошие приближения вещественных чисел в виде рациональных дробей.
Цепные дроби широко используются в теории чисел и вычислительной математике, а их обобщения оказались чрезвычайно полезны в математическом анализе и других разделах математики.
Например, в работах В.В.~Беняш-Кривца, В.П.~Платонова \cite{source:Benyash-Krivets_1, source:Benyash-Krivets_2} исследуется свойства непрерывных дробей в гиперэллиптических и функциональных полях.

В работах М.М.~Васьковского и Н.В.~Кондратёнка [\ref{source:Vestnik_BSU_2013}, \ref{source:Republican_Scientific_Conference_of_Students_and_Postgraduates_2013}] получены достаточные условия для существования цепной дроби фиксированной длины для элементов поля частных евклидового кольца.
В 2021 году в работе М.М.~Васьковского и Н.В.~Кондратёнка [\ref{source:JSC_2021}] вопрос выполнимости теоремы Кронекера-Валена был рассмотрен в числовых кольцах.
Опираясь на результаты изложенные в работе \cite{source:Cerri, source:Lezowski} был разработан метод автоматического доказательства невыполнимости теоремы Кронекера-Валена в числовых кольцах.
Используя этот метод было показано, что для каждого действительного норменно-евклидового кольца существует пара элементов, для которой жадный алгоритм Евклида не является оптимальным.

% \section{Аналог криптосистемы RSA в дедекиндовых кольцах}

Тестирование идеалов на простоту в дедекиндовых кольцах представляют большой интерес не только с теоретической точки зрения, но и с практической.
Например, такие тесты могут использоваться в алгоритмах генерации простых идеалов.
А простые идеалы необходимы для генерации ключей криптосистемы RSA, криптосистемы Рабина и других.

Особый интерес представляет криптосистема RSA, так как ее идея достаточно проста, но при этом стойкость криптосистемы RSA основана на фундаментальной задаче факторизации.
Впервые она была предложена Р.Л.~Ривестом, А.~Шамиром и Л.М.~Адлеманом в 1977 году \cite{source:Rivest}.
Для этой криптосистемы доказано существование вероятностного алгоритма факторизации модуля, если известна секретная экспонента.
Слабым местом криптосистемы является выбор секретных параметров криптосистемы.
Например, при выборе близких простых чисел для генерации модуля, этот модуль будет легко факторизовать методом Ферма.
Дальнейшие исследования в этой области сводились к тому, чтобы найти ограничения на параметры криптосистемы для исключения возможности легкого взлома.
Например, в 1990 году в работе М.Дж.~Винера \cite{source:Wiener} было доказано, что маленькие секретные экспоненты не являются безопасными.
В 1997 году в работе Д.~Копперсмита \cite{source:Coppersmith} был разработан метод поиска нулей с маленькой нормой у многочлена над конечным полем.
Используя этот метод было показано, что использование шаблонов в сообщениях может быть небезопасно при использовании криптосистемы RSA.
В 2007 году в работе Дж.С.~Корона и А.~Мэй \cite{source:Coron} был улучшен результат, изложенный в первой версии криптосистемы об эквивалентности нахождения секретного ключа и факторизации модуля.
В этой работе было доказано, что существует детерминированный алгоритм факторизации модуля криптосистемы RSA, если известна секретная экспонента.
Этот и многие другие результаты, связанные с криптосистемами подробно описаны в работах Ю.С.~Харина, С.В.~Агиевича, Д.В.~Васильева и Г.В.~Матвеева \cite{source:Matveev_2019, source:Matveev_2018, source:Kharin}.

Одним из вариантов улучшения является построение аналога криптосистемы RSA в более общих кольцах.
В 2005 году в работах Б.~Ли и А.Н.~Эль-Кассара \cite{source:El_Kassar, source:Li} были предложены аналоги криптосистемы RSA в кольце многочленов над конечным полем.
В работах \cite{source:El_Kassar, source:Elkamchouchi, source:Koval} изучается аналог криптосистемы RSA в кольце гауссовых чисел.
В работе К.А.~Петуховой и С.Н.~Тронина \cite{source:Petukhova} предложено обобщение криптосистемы RSA на случай дедекиндовых колец.
В качестве элементов криптосистемы предлагается брать не элементы кольца, а его идеалы.

Криптосистема RSA основана на вычислительной сложности задачи факторизации.
Тривиальный алгоритм факторизации состоит в переборе делителей числа.
Один из первых нетривиальных алгоритмов факторизации был предложен П.~Ферма в 1643 году в его переписке с другими математиками.
Он предложил представлять числа в виде разницы квадратов $n = x^2 - y^2$, а далее, вычисляя $\textrm{НОД}(n,x-y)$, находить делитель $n$.
Данный способ позволяет находить два мало различающихся по величине делителя числа быстрее, чем простой перебор делителей \cite{source:Yaschenko}.
А.М.~Лежандр обнаружил, что достаточно найти числа $x, y$, для которых выполняется сравнение $x^{2}\equiv y^{2}\pmod{n}$.
В дальнейшем над задачей работали такие математики как Л.~Эйлер, К.Ф.~Гаусс и другие.
Среди экспоненциальных алгоритмов факторизации имеются $\rho$-метод Полларда, алгоритм Ленстры, алгоритм Полларда-Штрассена, $(p-1)$-метод Полларда и другие.

Основным недостатком этих алгоритмов является их вычислительная сложность.
В 1988 году английский математик Дж.М.~Поллард описал новый для того времени метод факторизации целых чисел специальной формы $2^n \pm C$ \cite{source:Pollard}.
А.~Ленстра, Х.~Ленстра, М.~Манассе и Дж.М.~Поллард показали, что на числах специального вида алгоритм работает быстрее, чем все остальные известные методы факторизации.
Алгоритм был существенно улучшен в работе ''Факторизация целых чисел с помощью решета числового поля'' \cite{source:Buhler}, где был описан метод решета числового поля в применении к числам общего вида.
Минусом предложенного улучшения было то, что алгоритм содержал шаг, предполагающий вычисления с использованием чрезвычайно больших чисел.
В дальнейшем был описан способ обойти это \cite{source:Couveignes}.

Задача факторизации существенно усложняется при рассмотрении не факториальных колец.
В 2019 году был получен алгоритм факторизации идеалов в координатных кольцах \cite{source:Darkey-Mensah}, однако задача нахождения общего алгоритма факторизации в дедекиндовых кольцах остается открытой.

В 2015 году в работах М.М.~Васьковского, Н.В.~Кондратёнка и Н.П.~Прохорова [\ref{source:NANB_2015}; \ref{source:JNT_2016}] был предложен аналог криптосистемы RSA в квадратичных кольцах.
Для предложенной криптосистемы были доказаны аналоги теоремы Винера о малой секретной экспоненте и теоремы об эквивалентности взлома криптосистемы и факторизации ее модуля.
Так же исследованы способы взлома криптосистемы методом повторного шифрования.
В 2018 году результаты были улучшены и был исследован аналог криптосистемы RSA в кольцах целых алгебраических элементов числовых полей [\ref{source:Collection_of_articles_by_laureates_2018}; \ref{source:Algebra_and_theory_of_algorithms}].
Исходя из изложенной выше эквивалентности задачи факторизации в числовых кольцах и задачи факторизации в целых числах, в работе [\ref{source:BSU_Journal_2020}] был сделан вывод, что исследование криптосистемы RSA в числовых кольцах не принесет существенного улучшения.
В 2020 году в работах Н.В.~Кондратёнка [\ref{source:BSU_Journal_2020}; \ref{source:XIII_Belarussian_math_conference_2021}] был исследован, предложенный ранее аналог криптосистемы RSA в дедекиндовых кольцах.

Теорема Дедекинда связывает разложение идеала числового кольца с разложением многочлена над конечным полем.
Используя эту теорему, в работе Н.В.~Кондратёнка [\ref{source:BSU_Journal_2020}] было показано, что существует полиномиальное сведение задачи факторизации в произвольном числовом кольце к задаче факторизации целых чисел.

\section*{Выводы по главе~\ref{chapter:Literature_review}}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы по главе~\ref{chapter:Literature_review}}

Анализ литературных источников свидетельствует о важности для алгоритмической теории чисел решаемых в настоящей диссертации задач, заключающихся в:
\begin{enumerate}
    \item доказательстве критериев простоты идеалов в дедекиндовых кольцах, которые будут приводить к эффективным алгоритмам;

    \item получении новых подходов к исследованию экстремальных свойств алгоритма Евклида в неевклидовых кольцах;

    \item исследовании криптографической устойчивости аналога криптосистемы RSA в дедекиндовых кольцах.
\end{enumerate}

\onlyinsubfile{
    \subfile{_10_bibliography}
}

\end{document}
