\documentclass[_00_dissertation.tex]{subfiles}
\begin{document}

\onlyinsubfile{
    \renewcommand{\contentsname}{ОГЛАВЛЕНИЕ}
    \setcounter{tocdepth}{3}
    \tableofcontents
}

% 30. Сведения   об источниках   в подразделе   «Библиографический   список»   раздела
% «СПИСОК  ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ»  располагаются   с абзацного   отступа
% в порядке появления ссылок на источники в тексте диссертации и нумеруются арабскими
% цифрами.
% Оформление   списка   использованных  источников  и библиографического   описания
% различных   источников,   использованных   в диссертации,   осуществляется   в соответствии
% с примерами, приведенными в приложениях Д и Е ГОСТ 7.32-2017.

\renewcommand{\bibname}{Список использованных источников}

\begin{thebibliography}{99}
\labelsep=5pt
\section*{Библиографический список}
\vspace{-12pt}

    \bibitem{source:Barash}
    Бараш, Л.Ю. Алгоритм AKS проверки чисел на простоту и поиск констант генераторов псевдослучайных чисел / Л.Ю.~Бараш // Безопасность информационных технологий.~--- 2005.~--- \textnumero~2.~--- С.~27-38.

    \bibitem{source:Benyash-Krivets_1}
    Беняш-Кривец, В.В. Непрерывные дроби и $s$-единицы в гиперэллиптических полях. / В.В.~Беняш-Кривец, В.П.~Платонов // Успехи матем. наук.~--- 2008.~--- Т.~63.~--- С.~95-96.
    
    \bibitem{source:Benyash-Krivets_2}
    Беняш-Кривец, В.В. Непрерывные дроби и $s$-единицы в функциональных полях. / В.В.~Беняш-Кривец, В.П.~Платонов // Доклады РАН.~--- 2008.~--- Т.~423.~--- \textnumero~2.~--- С.~155-160.

    \bibitem{source:Vaskouski_CSIST}
    Васьковский, М.М. Полиномиальная эквивалентность вычисления функции Эйлера RSA-модуля и поиска секретного ключа в квадратичных евклидовых кольцах / М.М.~Васьковский // Материалы международного научного конгресса по информатике: Информационные системы и технологии.~--- 2016.~--- С.~427-430.

    \bibitem{source:Vinogradov}
    Виноградов, И.М. Основы теории чисел / И.М.~Виноградов // Москва-Ленинград: ГИТТЛ.~--- 1952.

    \bibitem{source:Glukhov}
    Глухов, М.М. Введение в теоретико-числовые методы криптографии / М.М.~Глухов, И.А.~Круглов, А.Б.~Пичкур, А.В.~Черемушкин // Санкт-Петербург: Лань.~--- 2011.

    \bibitem{source:Leng}
    Ленг, С. Алгебраические числа / С.~Ленг // Москва: Мир.~--- 1966.

    \bibitem{source:Matveev_2019}
    Матвеев, Г.В. Разделение секрета в кольцах многочленов от нескольких переменных с использованием китайской теоремы об остатках / Г.В.~Матвеев // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика.~--- 2019.~--- \textnumero~3.~--- С.~129-133.
    
    \bibitem{source:Matveev_2018}
    Матвеев, Г.В. Совершенная верификация модулярной схемы / Г.В.~Матвеев, В.В.~Матулис // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика.~--- 2018.~--- \textnumero~2.~--- С.~4-9.

    \bibitem{source:Prochorov}
    Прохоров, Н.П. Вероятностный и детерминированный аналоги алгоритма Миллера-Рабина для идеалов колец целых алгебраических элементов конечных расширений поля $\mathbb{Q}$ / Н.П.~Прохоров // Известия Национальной академии наук Беларуси. Серия физико-математических наук.~--- 2020.~--- Т. 56, \textnumero~2.~--- С.144-156.
    
    \bibitem{source:Kharin}
    Харин, Ю.С. Криптология / Ю.С.~Харин, С.В.~Агиевич, Д.В.~Васьльев, Г.В.~Матвеев // Минск: БГУ.~--- 2013.

    \bibitem{source:Yaschenko}
    Ященко, В.В. Введение в криптографию / В.В.~Ященко // Москва: МЦНМО.~--- 1999.~--- 272 с.

    \bibitem{source:Adleman}
    Adleman, M.L. On distinguishing prime numbers from composite numbers / M.L.~Adleman, C.~Pomerance, R.S.~Rumely. // Annals of Mathematics.~--- 1983.~--- P.~7-25.

    \bibitem{source:AKS}
    Agrawal, M. Primes in P / M.~Agrawal, N.~Kayal, N.~Saxena // Annals of Mathematics.~--- 2004.~--- Vol.~160, Iss.~2.~--- P.~781-793.

    \bibitem{source:Ankeny}
    Ankeny, N.C. The least quadratic non-residue / N.C.~Ankeny // Annals of Mathematics.~--- 1952.~--- P.~65-72.

    \bibitem{source:Bach}
    Bach, E. Explicit bounds for primality testing and related problems / E.~Bach. // Mathematics of Computation.~--- 1990.~--- P.~355-380.

    \bibitem{source:Bach_Algorithmic_number_theory}
    Bach, E. Algorithmic number theory / E.~Bach, J.~Shallit // MIT.~--- 1997.~--- P.~80-82.

    \bibitem{source:Buhler}
    Buhler, J.P. Factoring integers with the number field sieve / J.P.~Buhler, H.W.~Lenstra, C.~Pomerance // Lecture Notes in Mathematics.~--- 1993.~--- V.~1554.~--- P.~50-94.

    \bibitem{source:Cerri}
    Cerri, J. Euclidean minima of totally real number fields: algorithmic determination / J.~Cerri // Mathematics of computation.~--- 2007.~--- V.~76.~--- P.~1547-1575.

    \bibitem{source:Cooke}
    Cooke, G.E. On the construction of division chains in algebraic number rings, with applications to sl2 / G.E.~Cooke, P.L.~Weinberger // Comm. Algebra.~--- 1975.~--- P.~481-524.

    \bibitem{source:Coppersmith}
    Coppersmith, D. Small solutions to polynomial equations, and low exponent rsa vulnerabilities / D.~Coppersmith // Journal of Cryptology.~--- 1997.~--- V.~10.~--- P.~233-260.

    \bibitem{source:Cohen}
    Cohen, H. A Course in Computational Algebraic Number Theory / H.~Cohen // Springer.~--- 1996.

    \bibitem{source:Cohen_Advanced}
    Cohen, H. Advanced topics in computational number theory / H.~Cohen // Springer.~--- 1999.

    \bibitem{source:Coron}
    Coron, J.S. Deterministic polynomial-time equivalence of computing the rsa secret key and factoring / J.S.~Coron, A.~May. // Journal of Cryptology.~--- 2007.~--- V.~20.~--- P.~3950.

    \bibitem{source:Couveignes}
    Couveignes, J. Computing A Square Root For The Number Field Sieve / J.~Couveignes // Lecture Notes in Mathematics.~--- 1993.~--- V.~1554.~--- P.~95-102.

    \bibitem{source:Darkey-Mensah}
    Darkey-Mensah, M.K. Intrinsic factorization of ideals in dedekind domains / M.K.~Darkey-Mensah, P.~Koprowski // ACM Communications in Computer Algebra.~--- 2019.~--- V.~53.~--- P.~107-109

    \bibitem{source:Dedekind}
    Dedekind, R. Lectures on Number Theory / R.~Dedekind // American Mathematical Society.~--- 1999.

    \bibitem{source:El_Kassar}
    El-Kassar, A.N. Modified RSA in the Domains of Gaussian Integers and Polynomials over Finite Fields / A.N.~El-Kassar, R.A.~Haraty, Y.A.~Awad. // Proceedings of the ISCA 18th International conference on computer applications in industry and engineering.~--- 2005.~--- P.~298-303.

    \bibitem{source:Elkamchouchi}
    Elkamchouchi, H. Extended RSA Cryptosystem and Digital Signature Schemes in the Domain of Gaussian Integers / H.~Elkamchouchi, K.~Elshenawy, H.~Shaban. // Proceedings of the 8th International conference on communication systems.~--- 2002.~--- P.~91-95.

    \bibitem{source:Gekke}
    Gekke, E. Lectures on the Theory of Algebraic Numbers / E.~Gekke. // GITTL.~--- 1940.

    \bibitem{source:Huang_Prime_in_P}
    Huang, D. Algorithm for computing the factor ring of an ideal in Dedekind domain with finite rank / D.~Huang, Y.~Deng // Science China Mathematics.~--- 2017.~--- V.~61.~--- P.~783-796.

    \bibitem{source:Kaltofen}
    Kaltofen, E. Arithmetic in quadratic fields with unique factorization / E.~Kaltofen, H.~Rolletschek. // EUROCAL '85.~--- 1985.~--- V.~204~--- P.~279-288.

    \bibitem{source:Kannan}
    Kannan, R. Polynomial Algorithms for Computing the Smith and Hermite Normal Forms of an Integer Matrix / R.~Kannan, A.~Bachem // SIAM Journal on Computing.~--- 1979.~--- P.~499-507.

    \bibitem{source:Koval}
    Koval, A. Analysis of RSA over Gaussian Integers Algorithm / A.~Koval, B.~Verkhovsky. // 5th international conference on information technology: new generations.~--- 2008.~--- P.~101-105.
    
    \bibitem{source:Lazard}
    Lazard, D. Le meilleur algorithme d'{E}uclide pour {$K[X]$} et {$Z$} / D.~Lazard. // C. R. Acad. Sci. Paris S\'er. A-B.~--- 1977.~--- V.284.~--- \textnumero~1.~--- P.~A1-A4.
    
    \bibitem{source:Lenstra}
    Lenstra, A.K. The number field sieve / A.K.~Lenstra, H.W.~Lenstra, M.S.~Manasse, J.M.~Pollard // Springer, Berlin, Heidelberg.~--- 1990.

    \bibitem{source:Lenstra_Jacobi}
    Lenstra, H.W. Computing Jacobi Symbols in Algebraic Number Fields / H.W.~Lenstra // Neieuw Archief voor Wiskunde.~--- 1995.~--- P.~421-426.

    \bibitem{source:Lezowski}
    Lezowski, P. Computation of the euclidean minimum of algebraic number fields / P.~Lezowski. // Mathematics of Computation, American Mathematical Society 83.~--- 2014.~--- P.~1397-1426.

    \bibitem{source:Li}
    Li, B. Generalizations of RSA Public Key Cryptosystem. / B.~Li. // IACR, Cryptology ePrint Arc.~--- 2005.

    \bibitem{source:Miller}
    Miller, G. Riemann's Hypothesis and Tests for Primality / G.~Miller. // Journal of Computer and System Sciences.~--- 1976.~--- V.~13.~--- ~3.~--- P.~300-317.
    
    \bibitem{source:Petukhova}
    Petukhova, K.A. RSA Cryptosystem for Dedekind Rings / K.A.~Petukhova, S.N.~Tronin // Lobachevskii Journal of Mathematics.~--- 2016.~--- V.~37.~--- P.~284-287.
    
    \bibitem{source:Pollard}
    Pollard, J.M. Factoring with cubic integers / J.M.~Pollard // Springer, Berlin, Heidelberg.~--- 1993.~--- V.~1554.

    \bibitem{source:Post}
    Post, E.M. Computational Algebraic Number Theory / E.M.~Post // Birkhauser Verlag.~--- 1993.

    \bibitem{source:Rabin}
    Rabin, M.O. Probabilistic Algorithm for Testing Primality / M.O.~Rabin. // Journal of number theory.~--- 1980.~--- V.~12.~--- P.~128-138.
    
    \bibitem{source:Rivest}
    Rivest, R.L. A method for obtaining digital signatures and public-key cryptosystems / R.L.~Rivest, A.~Shamir, L.~Adleman. // Communications of the ACM.~--- 1978.~--- V.~21.~--- P.~120-126.
    
    \bibitem{source:Rolletschek_1986}
    Rolletschek, H. On the number of divisions of the Euclidean algorithm applied to Gaussian integers / H.~Rolletschek // Journal of Symbolic Computation.~--- 1986.~--- V.~2.~--- \textnumero~3.~--- P.~261-291.
    
    \bibitem{source:Rolletschek_1990}
    Rolletschek, H. Shortest division chains in imaginary quadratic number fields / H.~Rolletschek // Journal of Symbolic Computation.~--- 1990.~--- V.~9.~--- \textnumero~3.~--- P.~321-354.

    \bibitem{source:Schonhage}
    Schonhage, A. Schnelle Multiplication grober Zahlen / A.~Schonhage, V.~Strassen // Computing.~--- 1971.~--- \textnumero~7.~--- P.~281-292.

    \bibitem{source:Selfridge}
    Selfridge, J.L. Euclidean Quadratic Fields / J.L.~Selfridge, C.B.~Lacampagne, R.B.~Eggleton. // Amer. Math. Monthly.~--- 1992.~--- V.~99.~--- \textnumero~9.~--- P.~829--837.

    \bibitem{source:Stillwell}
    Stillwell, J. Mathematics and its history / J.~Stillwell // Springer, New York, NY.~--- 2010.

    \bibitem{source:Solovay}
    Solovay, R. A fast Monte-Carlo test for primality / R.~Solovay, S.~Folker // SIAM Journal on Computing.~--- 1977.~--- P.~84-85
    
    \bibitem{source:Wiener}
    Wiener, M.J. Cryptanalysis of short RSA secret exponents / M.J.~Wiener. // IEEE Trans. Inform. Theory.~--- 1990.~--- V.~36.~--- P.~553-558.

    \bibitem{source:Wikstrom}
    Wikstrom, D. On the l-Ary GCD-Algorithm in Rings of Integers / D.~Wikstrom, L.~Caires, G.F.~Italiano, L.~Monteiro, C.~Palamidessi, M.~Yung // Automata, Languages and Programming. Springer Berlin Heidelberg.~--- 2005.~--- P.~1189-1201.

\end{thebibliography}

\newpage
\section*{Список публикаций соискателя ученой степени}

\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}--A}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}--A}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont Статьи в научных изданиях в соответствии с Положением о присуждении ученых степеней и присвоении ученых званий в Республике Беларусь}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}

    \item \label{source:Vestnik_BSU_2013}
    Васьковский, М.М. Конечные обобщенные цепные дроби в евклидовых кольцах / М.М.~Васьковский, Н.В.~Кондратёнок // Вестник БГУ Серия 1 ''Физика, Математика, Информатика''.~--- 2013.~--- \textnumero~3.~--- С.~117-123.

    \item \label{source:NANB_2015}
    Vaskouski, M. Analogue of the RSA-cryprosystem in quadratic unique factorization domains / M. Vaskouski, N. Kondratyonok // Reports of the National Academy of Sciences of Belarus.~--- 2015.~--- V.~59, \textnumero~5.~--- P.~18-23.

    \item \label{source:JNT_2016}
    Vaskouski, M. Primes in quadratic unique factorization domains / M.~Vaskouski, N.~Kondratyonok, N.~Prochorov // Journal of Number Theory.~--- 2016.~--- V.~168.~--- P.~101-116.

    \item \label{source:JSC_2016}
    Vaskouski, M. Shortest division chains in unique factorization domains / M.~Vaskouski, N.~Kondratyonok // Journal of Symbolic Computation.~--- 2016.~--- V.~77.~--- P.~175-188.

    \item \label{source:NANB_2017}
    Васьковский, М.М. Аналог теста Соловея-Штрассена в квадратичных евклидовых кольцах / М.М.~Васьковский, Н.В.~Кондратёнок, Н.П. Прохоров // Доклады Национальной Академии Наук Беларуси.~--- 2017.~--- Т.~61.~--- \textnumero~5.~--- С.~28-32.

    \item \label{source:BSU_Journal_2020}
    Кондратёнок, Н.В. Анализ RSA-криптосистемы в абстрактных числовых кольцах. / Н.В.~Кондратёнок // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика.~--- 2020.~--- \textnumero~1.~--- С.~13-21.

    \item \label{source:JSC_2021}
    Vaskouski, M. The Kronecker-Vahlen theorem fails in real quadratic norm-Euclidean fields / M.~Vaskouski, N.~Kondratyonok, // Journal of Symbolic Computation.~--- 2021.~--- V.~104,~--- P.~134-141.
\end{enumerate}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont Статьи в сборниках материалов научных конференций}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{7}

    \item \label{source:Republican_Scientific_Conference_of_Students_and_Postgraduates_2013}
    Кондратёнок, Н.В. Цепные дроби в евклидовых кольцах / Н.В.~Кондратёнок, М.М.~Васьковский // Материалы XVI Республиканской научной конференции студентов и аспирантов~--- Март 25-27, 2013.~--- Часть~1.~--- С.~63-64.

    \item \label{source:XII_Belarussian_math_conference_2016}
    Васьковский, М.М. Тест Соловея-Штрассена в квадратичных евклидовых кольцах / М.М.~Васьковский, Н.В.~Кондратёнок, Н.П.~Прохоров // Материалы международной научной конференции ''XII Белорусская математическая конференция''~--- Сентябрь 5-10, 2016.~--- Часть~5.~--- С.~15-16.

    \item \label{source:Collection_of_articles_by_laureates_2017}
    Кондратёнок, Н.В. Критерии простоты в квадратичных кольцах с единственной факторизацией / Н.В.~Кондратёнок, Н.П.~Прохоров // Сборник статей лауреатов и авторов научных работ, получивших первую категорию XXIV Республиканского конкурса научных работ студентов.~--- 2017.~--- С.~19-20.

    \item \label{source:Collection_of_articles_by_laureates_2018}
    Кондратёнок, Н.В. Аналог теоремы Кронекера-Валена и полиномиальные алгоритмы тестирования на простоту в числовых полях / Н.В.~Кондратёнок, Н.П.~Прохоров // Сборник статей лауреатов и авторов научных работ, получивших первую категорию XXV Республиканского конкурса научных работ студентов.~--- 2018.~--- С.~25.

    \item \label{source:Algebra_and_theory_of_algorithms}
    Васьковский, М.М. Построение и анализ RSA-криптосистемы в числовых полях / М.М.~Васьковский, Н.В.~Кондратёнок // Сборник материалов ''Всероссийская конференция ''Алгебра и теория алгоритмов'', посвященная 100-летию факультета математики и компьютерных наук Ивановского государственного университета''.~--- г. Иваново, 21-24 марта 2018 г.

    \item \label{source:XIII_Belarussian_math_conference_2021}
    Кондратёнок, Н.В. Свойства RSA-криптосистемы в абстрактных числовых кольцах / Н.В.~Кондратёнок // Материалы международной научной конференции ''XIII Белорусская математическая конференция''.~--- Ноябрь 22-25, 2021.~--- Часть~2.~--- С.~63-64.

    \item \label{source:CSIST_2022}
    Васьковский, М.М. Аналог критерия Миллера в дедекиндовых кольцах с конечной нормой / М.М.~Васьковский, Н.В.~Кондратёнок // CSIST.~--- 2022.~--- С.~1-7.

\end{enumerate}

% \vspace{-4ex}
% \section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
% Тезисы докладов научных конференций}
% \vspace{-4ex}

\end{document}
