\documentclass[_00_autoref.tex]{subfiles}
\begin{document}

\pagestyle{empty}
\setlength{\voffset}{-18mm}
\noindent Научная работа выполнена в Белорусском государственном университете.

%\smallskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.38\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Научный руководитель:
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.61\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Васьковский Максим Михайлович, доктор физико-математических наук, профессор.\\
    Кафедра высшей математики факультета прикладной математики БГУ.
  \end{flushleft}
\end{minipage}

\medskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.38\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Официальные оппоненты:
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.61\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Беняш-Кривец Валерий Вацлавович, доктор физико-математических наук, профессор.\\
        Кафедра высшей алгебры и защиты информации механико-математического факультета БГУ.

        Васильев Денис Владимирович, кандидат физико-математических наук.\\
        Кафедра высшей алгебры и защиты информации механико-математического факультета БГУ.
\medskip
  \end{flushleft}
\end{minipage}

\medskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.38\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Оппонирующая организация:
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.61\textwidth}
    \begin{flushleft}
        УО «Гродненский государственный университет имени Янки Купалы».
    \medskip
  \end{flushleft}
\end{minipage}

%\medskip

\hyphenpenalty=10000
\exhyphenpenalty=10000

\medskip

Защита состоится \textbf{02 октября 2020 г. в 10.00} на заседании совета по защите диссертаций Д 01.01.06 Государственном научном учреждении ''Институт математики Национальной академии наук Беларуси'' по адресу: 220072, г.~Минск, ул.~Сурганова, д.~11. Тел. ученого секретаря: +375~17~378~17~62, email: vbened@im.bas-net.by. 

\medskip

С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке Государственного научного учреждения «Институт математики Национальной академии наук Беларуси».

\medskip
\noindent
Автореферат разослан \textbf{02 октября 2020 г.}.\\

\vfill
\noindent
\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
Ученый секретарь \\
совета по защите диссертаций Д 01.01.06 \\
кандидат физико-математических наук
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.39\textwidth}
\begin{flushright}
Н.И. Калоша 
\end{flushright}
\end{minipage}
\eject

\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\setlength{\voffset}{-8mm}

\end{document}
