\documentclass[_00_autoref.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter*{\MakeUppercase{Список публикаций соискателя ученой степени}}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont Статьи в научных изданиях в соответствии с Положением о присуждении ученых степеней и присвоении ученых званий в Республике Беларусь}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}

    \item \label{source:Vestnik_BSU_2013}
    \textit{Васьковский М.М.} Конечные обобщенные цепные дроби в евклидовых кольцах / М.М. Васьковский, Н.В. Кондратёнок // Вестник БГУ Серия 1 ''Физика, Математика, Информатика''.~--- 2013.~--- \textnumero~3.~--- С.~117-123.

    \item \label{source:NANB_2015}
    \textit{Vaskouski M.} Analogue of the RSA-cryprosystem in quadratic unique facto\-rization domains / M. Vaskouski, N. Kondratyonok // Reports of the National Academy of Sciences of Belarus.~--- 2015.~--- V.~59, \textnumero~5.~--- P.~18-23.

    \item \label{source:JNT_2016}
    \textit{Vaskouski M.} Primes in quadratic unique factorization domains / M. Vaskouski, N. Kondratyonok, N. Prochorov // Journal of Number Theory.~--- 2016.~--- V.~168.~--- P.~101-116.

    \item \label{source:JSC_2016}
    \textit{Vaskouski M.} Shortest division chains in unique factorization domains / M. Vaskouski, N. Kondratyonok // Journal of Symbolic Computation.~--- 2016.~--- V.~77.~--- P.~175-188.

    \item \label{source:NANB_2017}
    \textit{Васьковский М.М.} Аналог теста Соловея-Штрассена в квадратичных евклидовых кольцах / М.М. Васьковский, Н.В. Кондратёнок, Н.П. Прохоров // Доклады Национальной Академии Наук Беларуси.~--- 2017.~--- Т.~61.~--- \textnumero~5.~--- С.~28-32.

    \item \label{source:BSU_Journal_2020}
    \textit{Кондратёнок Н.В.} Анализ RSA-криптосистемы в абстрактных числовых кольцах. / Н.В. Кондратёнок // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика.~--- 2020.~--- \textnumero~1.~--- С.~13-21.

    \item \label{source:JSC_2021}
    \textit{Vaskouski M.} The Kronecker-Vahlen theorem fails in real quadratic norm-Eucli\-dean fields / M. Vaskouski, N. Kondratyonok, // Journal of Symbolic Computation.~--- 2021.~--- V.~104,~--- P.~134-141.

\end{enumerate}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont Статьи в сборниках материалов научных конференций}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{7}

    \item \label{source:Republican_Scientific_Conference_of_Students_and_Postgraduates_2013}
    \textit{Кондратёнок Н.В.} Цепные дроби в евклидовых кольцах / Н.В. Кондратёнок, М.М. Васьковский // Материалы XVI Республиканской научной конференции студентов и аспирантов~--- Март 25-27, 2013.~--- Часть~1.~--- С.~63-64.

    \item \label{source:XII_Belarussian_math_conference_2016}
    \textit{Васьковский М.М.} Тест Соловея-Штрассена в квадратичных евклидовых кольцах / М.М. Васьковский, Н.В. Кондратёнок, Н.П. Прохоров // Материалы международной научной конференции ''XII Белорусская математическая конференция''~--- Сентябрь 5-10, 2016.~--- Часть~5.~--- С.~15-16

    \item \label{source:Collection_of_articles_by_laureates_2017}
    \textit{Кондратёнок Н.В.} Критерии простоты в квадратичных кольцах с единственной факторизацией / Н.В. Кондратёнок, Н.П. Прохоров // Сборник статей лауреатов и авторов научных работ, получивших первую категорию XXIV Республиканского конкурса научных работ студентов.~--- 2017.~--- С.~19-20.

    \item \label{source:Collection_of_articles_by_laureates_2018}
    \textit{Кондратёнок Н.В.} Аналог теоремы Кронекера-Валена и полиномиальные алгоритмы тестирования на простоту в числовых полях / Н.В. Кондратёнок, Н.П. Прохоров // Сборник статей лауреатов и авторов научных работ, получивших первую категорию XXV Республиканского конкурса научных работ студентов.~--- 2018.~--- С.~25.

    \item \label{source:Algebra_and_theory_of_algorithms}
    \textit{Васьковский М.М.} Построение и анализ RSA-криптосистемы в числовых полях / М.М. Васьковский, Н.В. Кондратёнок // Сборник материалов ''Всероссийская конференция ''Алгебра и теория алгоритмов'', посвященная 100-летию факультета математики и компьютерных наук Ивановского государственного университета''.~--- г. Иваново, 21-24 марта 2018 г.

    \item \label{source:XIII_Belarussian_math_conference_2021}
    \textit{Кондратёнок Н.В.} Свойства RSA-криптосистемы в абстрактных числовых кольцах / Н.В. Кондратёнок // Материалы международной научной конференции ''XIII Белорусская математическая конференция''.~--- Ноябрь 22-25, 2021.~--- Часть~2.~--- С.~63-64

    \item \label{source:CSIST_2022}
    \textit{Васьковский М.М.} Аналог критерия Миллера в дедекиндовых кольцах с конечной нормой / М.М. Васьковский, Н.В. Кондратёнок // CSIST.~--- 2022. (в печати)

\end{enumerate}

% \vspace{-4ex}
% \section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
% Тезисы докладов научных конференций}
% \vspace{-4ex}

\end{document}
